\chapter{Einleitung}
\section{Motivation}
Seit ihren Anfängen hat die Softwareentwicklung damit zu kämpfen, dass sie eine teure und zeitaufwendige Angelegenheit darstellt. Vor allem im Bereich der \glspl{Smartphone} entwickelt sich dieser Aspekt zu einem zunehmenden Problem. Durch die stetige Weiterentwicklung mobiler Endgeräte und -Betriebssysteme hat der Bereich stark an Bedeutung gewonnen und endgültig Einzug beim Privatkunden gehalten. Nachinstallierbare Applikationen ermöglichen dem Anwender eine individuelle Anpassung des Endgerätes an seine Bedürfnisse. Durch eine stark fragmentierte Betriebssystemlandschaft, die den Einsatz untereinander inkompatibler, plattformspezifischer Werkzeuge und Programmierschnittstellen erfordert, nimmt die Herausforderung für Entwickler im gesamten Software-Lebenszyklus zu. Soll eine Anwendung von einem Betriebssystem auf ein anderes portiert werden, bedarf es einer hohen Belastung von Ressourcen, verbunden mit erhöhtem finanziellen und zeitlichen Aufwand.

Eine vielversprechende Lösung dieser Problematik bietet die bereits aus der klassischen Softwareentwicklung bekannte Technologie der plattformübergreifenden Anwendungsentwicklung, das sogenannte Cross-Platform-Development. Gegenstand dieser Technologie ist es, den Entwickler mit einer gemeinsamen Entwicklungsbasis für unterschiedliche Zielplattformen zu unterstützen.


\section{Projektumfeld}
\label{sec:Projektumfeld}
Die Bachelorarbeit wurde im Fachbereich Elektrotechnik und Informationstechnik an der Fachhochschule Jena im Rahmen des Projekts \gls{MoTEMS} geschrieben. 

Da aktuelle Testtechniken wie manuelles Testen, die Generierung zufälliger Testeingaben und die statische Testautomation wesentliche Nachteile bei der Entwicklung mobiler Anwendungen haben, ist es Gegenstand des Forschungs- und Entwicklungsprojektes, ein modellbasiertes Konzept für den automatisierten Softwaretest mobiler Anwendungen zu entwickeln. Damit können unter anderem folgende Vorteile im Software-Entwicklungsprozess erreicht werden \cite[S.\,1]{jack08}:
\begin{itemize}
\item Reduktion von Entwicklungszeiten und -kosten
\item Software-Qualitätsverbesserung
\item Automatische Generierung des Testkontextes und automatische Testausführung
\end{itemize}


\section{Zielstellung}
\label{sec:Zielstellung}
Ziel der vorliegenden Abschlussarbeit ist es, Ansätze für eine plattformübergreifende Anwendungsentwicklung zu betrachten und deren Einsatzmöglichkeiten aufzuzeigen. Speziell soll hierbei das Entwicklungswerkzeug \gls{MoSync SDK} (im folgenden MoSync) analysiert werden. Es ist zu untersuchen, wie MoSync arbeitet und eine plattformübergreifende Anwendungsentwicklung ermöglicht. Nach einer detaillierten Einarbeitung mit dem \gls{SDK} soll festgestellt werden, welche plattformübergreifenden Programmierschnittstellen MoSync für die Realisierung einer Kommunikation anbietet. Anhand implementierter Beispielanwendungen sollen diese getestet und evaluiert werden. Anschließend ist zu prüfen, wie sich kommunikationsspezifische Schnittstellen in die bestehende Entwicklungsumgebung von \gls{MoTEMS} integrieren lassen und wie entsprechende Werkzeuge weiteren Einsatz im Projekt finden können.


\section{Aufbau der Arbeit}
\label{sec:Aufbau der Arbeit}
Um den Leser ein besseres Verständnis der Thematik zu verschaffen, werden in \fref{chap:Stand der Technik} zunächst Grundlagen und Problematiken der mobilen Anwendungsentwicklung erläutert. Basierend darauf werden Technologien zur potenziellen Lösung dieser Problematik vorgestellt. Unter Beachtung der Aufgabenstellung befasst sich \fref{chap:MoSync Software Development Kit} ausführlich mit dem für den praktischen Teil relevanten MoSync. Im darauffolgenden \fref{chap:Anwendung der Kommunikationsschnittstellen} werden die Kommunikationsschnittstellen von MoSync in verschiedenen Beispielapplikationen implementiert, um anschließend im \fref{chap:Anwendung der Kommunikationsschnittstellen} auf einer Auswahl an verschiedenen \glspl{Plattform} getestet und bewertet zu werden. In \fref{chap:Verwendungsmöglichkeiten von MoSync im Projekt MoTEMS} folgt eine Untersuchung, ob sich die vorgestellten Schnittstellen in die Entwicklungsumgebung von \gls{MoTEMS} beziehungsweise in die Programmiersprache Java integrieren lassen. Weitere alternative Anwendungsmöglichkeiten ohne Bezug zu den Schnittstellen werden vorgestellt. Den Abschluss der Arbeit bildet \fref{chap:Ergebnisse und Ausblick} mit einer Zusammenfassung und Einschätzung der erarbeiteten Ergebnisse.